

# Formules

1. $\dot{L} = -( m_{1} + m_{2})gX_{G}$

1. $\ddot{L} = -( m_{1} + m_{2})g\dot{X}_{G}$

1. $\tau = k_{dd}\ddot{L} + k_{d}\dot{L} + k_{p}L + \tau^{d}$

1. $\tau^{d} = m_{2} l_{c2} g \cos(q_{1} + q_{2})$

1. $\tau = - k_{v}\dot{X}_{G} - k_{x}X_{G} + k_{p}L + \tau^{d}$

1. $\dot{x} = f(x) + g(x) . u$

1. $\dot{x} = Ax$

1. $\lambda^{4} + (b_{1} k_{dd} − b_{2} k_{p} )\lambda^{3} + (b_{3} k_{d} − α)\lambda^{2} + (b_{4} k_{p} )\lambda + a = 0$

1. $\lambda_{1} = \lambda_{2} = \lambda_{3} = \lambda_{4} = -p$

1. $(\lambda + p)^{4} = \lambda^{4} + 4p\lambda^{3} + 6p^{2}\lambda^{2} +  4p^{3}\lambda +  p^{4} = 0 $

1.
    - $k_{p} = \frac{4p^{3}}{b_{4}} $
    - $k_{d} = \frac{6p^{2} +  \alpha}{b_{3}} $
    - $k_{dd} = \frac{4p + b_{2} k_{p}}{b_{1}} $



# Explication des formules et variables

## Variables physiques
- $l_{1}$ : Longueur de l'objet1
- $l_{2}$ : Longueur de l'objet2
- $q_{1}$ :
- $q_{2}$ :
- $m_{1}$ : Masse de l'objet1 (uniforme)
- $m_{2}$ : Masse de l'objet2 (uniforme)
- $l_{c1}$ :
- $l_{c2}$ :
- $I_{1}$ : Moment d'inertie de l'objet1
- $I_{2}$ : Moment d'inertie de l'objet2

##
- $ X_{G}$ : Déplacement horizontal du centre de masse ```variable double```
- $L$ : Moment angulaire par rapport au point de contact
- $X_{G} = 0$ : Signifie que mon centre de masse est aligné avec le point de contact au sol
- $\dot{q_{1}} = \dot{q_{2}} = 0$ :
- $L = \dot{L} = \ddot{L} = 0$ :
- $k_{dd}$ :
- $k_{d}$ :
- $k_{p}$ :
- $\tau$ :
- $\tau^{d}$ :
- $q_{1}^{d}$ :
- $q_{2}^{d}$ :
- $k_{v} = ( m_{1} + m_{2})g k_{dd}$ :
- $k_{x} = ( m_{1} + m_{2})g k_{d}$ :
- $x = (q_{1} - q_{1}^{d}, q_{2} - q_{2}^{d}, \dot{q}_{1}, \dot{q}_{2})$ :
- $ u = \tau$ :
- $\dot{x} = h(x)$ :
- $A = \frac{\partial h}{\partial x} \mid x = 0 $ :
- $b_{i}$ :
- $a$ :
- $\alpha$ :
