\documentclass[a4paper,12pt]{report}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}
\usepackage{soul}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphics}
\usepackage{pgf,tikz}
\usepackage{multirow}
\usepackage{listings}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}

\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\begin{document}
\section*{1. Formules}

$\label{eq:L}
	\dot{L} = -( m_{1} + m_{2})gX_{G} $


$	\ddot{L} = -( m_{1} + m_{2})g\dot{X}_{G} $


$	\tau = k_{dd}\ddot{L} + k_{d}\dot{L} + k_{p}L + \tau^{d} $


$	\tau^{d} = m_{2} l_{c2} g \cos(q_{1} + q_{2}) $

$	\tau = - k_{v}\dot{X}_{G} - k_{x}X_{G} + k_{p}L + \tau^{d} $

$	\dot{x} = f(x) + g(x) . u $

$	\dot{x} = Ax $

$	\lambda^{4} + (b_{1} k_{dd} - b_{2} k_{p} )\lambda^{3} + (b_{3} k_{d} - : \alpha)\lambda^{2} + (b_{4} k_{p} )\lambda + a = $

$	\lambda_{1} = \lambda_{2} = \lambda_{3} = \lambda_{4} = -p $

$	(\lambda + p)^{4} = \lambda^{4} + 4p\lambda^{3} + 6p^{2}\lambda^{2} +  4p^{3}\lambda : +  p^{4} = $



\section*{2. Explication des formules et variables}
\label{sec:Explication des formules et variables}


$	l_{1} $
Longueur de l'objet1, cet objet est attaché au sol par un point fixe.\\

$	l_{2} $
Longueur de l'objet2, cet objet est attaché à l'objet1 par une jointure à une de ses éxtrémités.\\

$	q_{1} $
Angle de l'objet 1 par rapport au sol, au niveau de la jointure.\\

$	q_{2} $
Angle de l'objet 2 par rapport au (sol ou de l'objet 1 ??), au niveau de la jointure.\\


$	m_{1} $
Masse de l'objet1 la masse est considédée uniforme.\\

$	m_{2} $
Masse de l'objet2 la masse est considédée uniforme.\\

$	l_{c1} $
Longueur entre une éxtrémité et le centre de masse (pas sûr) ($\Longleftrightarrow$ barycentre ?). Le point change en fonction de l'inclinaison de l'objet non ? - Et pour trouver le barycentre comme ça il faut utiliser une intégrale ?\\


$	l_{c2} $


$	I_{1} $
Moment d'inertie de l'objet1.\\


$	I_{2} $
Moment d'inertie de l'objet2.\\



\subsection*{2. Autres Variables}
\label{sub:Autres Variables}


$	L $

Moment angulaire par rapport a un point le point choisi est le point de contact au sol.\\


$	X_{G} = 0 $

Signifie que mon centre de masse "global" est aligné avec le point de contact au sol "$=0$".\\


$	L = 0 $

Comme L est exprimé en fonction du point de contact au sol avoir $	L = 0 $ signifie que l'on veut que toutes les forces s'annule ???.\\


$	\dot{X}_{G} = 0 $
.\\


$	\dot{q_{1}} = \dot{q_{2}} = 0 $

Dérivé de $q_{i}$ par rapport au temps on veut que $	\dot{q_{1}} = \dot{q_{2}} $ soit égal a $0$ signifie que nos angles ne bougent pas (on se déplace pas )\\



$	L = \dot{L} = \ddot{L} = 0 $
Comme on veut que $	X_{G} = 0 $ et  $	\dot{X}_{G} = 0 $ et que $ \dot{L}$ et $\ddot{L}$ sont exprimmés respectivement en fonction de $	X_{G} = 0 $ et  $	\dot{X}_{G} = 0 $ on a donc que $	L = \dot{L} = \ddot{L} = 0 $



$	k_{dd} $

$	k_{d} $

$	k_{p} $

$	\tau $

$	\tau^{d} $

$	q_{1}^{d} $

$	q_{2}^{d} $

$	k_{v} = ( m_{1} + m_{2})g k_{dd} $

$	k_{x} = ( m_{1} + m_{2})g k_{d} $

$	x = (q_{1} - q_{1}^{d}, q_{2} - q_{2}^{d}, \dot{q}_{1}, \dot{q}_{2}) $

$	 u = \tau $

$	\dot{x} = h(x) $

$	A = \frac{\partial h}{\partial x} \mid x = 0 $

$	b_{i} $

$	a $

$	\alpha $


\end{document}
